%
%  Antrag, Aufgabenstellung Semesterarbeit
%
%  Created by Roman Wuersch on 2010-12-04.
%
% =============================================================================
% Documentdefinition  beginns here
% =============================================================================

\documentclass[listof=totoc,bibliography=totoc]{scrreprt}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{tocbasic}

% Use utf-8 encoding for foreign characters
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[applemac]{inputenc}

% Setup for fullpage use
\usepackage{fullpage}

% Running Headers and footers
%\usepackage{fancyhdr}

% Multipart figures
%\usepackage{subfigure}

% More symbols
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{latexsym}

% Surround parts of graphics with box
\usepackage{boxedminipage}

% Package for including code in the document
\usepackage{listings}

% If you want to generate a toc for each chapter (use with book)
\usepackage{minitoc}

% This is now the recommended way for checking for PDFLaTeX:
\usepackage{ifpdf}

\ifpdf
    \usepackage[pdftex]{graphicx}
\else
    \usepackage{graphicx}
\fi

% =============================================================================
% Documenttext beginns here
% =============================================================================

\title{Aufgabenstellung\\
    Semesterarbeit in Informatik}
    
\author{Studierender - Roman Würsch\\
    Projektbetreuer - Beat Seeliger\\
    \\
    HSZ-T - Technische Hochschule Zürich}
    
\date{14. Dezember 2010}

\begin{document}

    \ifpdf
        \DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .jpg, .tif}
    \else
        \DeclareGraphicsExtensions{.eps, .jpg}
    \fi

    \maketitle

    \pagenumbering{arabic}

    % \tableofcontents

    \chapter{Aufgabenstellung Semesterarbeit}

    \section{Thema}
    Client-Server-Kommunikation mit Android
    
    \section{Ausgangslage}
    Die App-Stores der Mobil-Hersteller boomen. Die Art und Weise wie man Apps
    programmieren soll wird von den Mobil-Hersteller meist klar vorgegeben.
    Sobald jedoch eine App mit einem Server im Internet kommunizieren soll,
    gibt es keine Vorschriften zur Implementierung.

    \section{Ziel der Arbeit}
    Es soll eine Client-Server-Kommunikation am Beispiel des Android
    Betriebsystems gezeigt werden. Das Android Betriebsystem nimmt den
    Platz des Clients ein. Als Server wird ein Java EE Applikationsserver
    verwendet.\newline
    
    Folgende Ziele sollen erreicht werden:
    
    \begin{itemize}
        \item Es sollen zwei gängige plattformunabhängigen Arten von
            Daten-Kommunikation miteinander verglichen werden.
        \item Es solle eine detaillierte Anforderungsanalyse an einen
            Prototypen durchgeführt werden.
        \item Es soll ein Prototyp für Daten-Kommunikation implementiert
            werden. Der Prototyp soll beim Server Daten lesen, erstellen,
            aktualisieren und löschen können. Der Prototyp soll auf einem
            Android-Gerät lauffähig sein.
    \end{itemize}
    
    Folgende Punkte werden abgegrenzt, da es den Rahmen der Arbeit sprengen 
    würde:
    
    \begin{itemize}
        \item Der Vergleich der Daten-Kommunikation soll auf zwei Protokolle
            beschränkt werden, die in der Praxis eingesetzt werden,
            REST\footnote{
                Der Begriff Representational State Transfer (mit dem Akronym
                REST) bezeichnet einen Softwarearchitekturstil für verteilte
                Hypermedia-Informationssysteme wie das World Wide Web}
            und Hessian\footnote{
                Hessian ist ein binäres Netzwerkprotokoll, mit dessen Hilfe
                Daten zwischen Systemen ausgetauscht und Remote Procedure Calls
                durchgeführt werden können.}
            .
        \item Der Prototyp des Clients wird für die Android Version 2.2 (Froyo)
            entwickelt und soll mit dem Protokoll REST und Hessian
            implementiert werden.
        \item Es werden keine Umfragen, Erhebungen und Feldstudien
            durchgeführt.
    \end{itemize}

    \newpage
    
    \section{Aufgabenstellung}
    
    \begin{itemize}
        \item Gegenüberstellung der beiden Protokollkonzepte
        \item Gegenüberstellung der Einsatzgebiete der beiden Protokolle
        \item Prüfen ob eine Implementierung für Android möglich ist
        \item Testszenarien für die beiden Prototypen ausarbeiten
        \item Entwicklung eines Prototypen für beide Protokolle REST und
            Hessian
        \item Durchführen der definierten Tests der beiden Prototypen
    \end{itemize}

    \section{Erwartete Resultate}
    Die erwarteten Resultate ergeben sich aus der Aufgabenstellung:

    \begin{itemize}    
        \item Es wird die Versionskontrolle auf der Basis von GIT bei
            Github.com verwendet.
        \item Planung, Arbeitsnachweis und weitere Informationen werden im WIKI
            von Github.com geführt.
        \item Technischer Bericht
        \begin{itemize}
            \item Beschreibung der Ausgangslage
            \item Konzeptionelle Gegenüberstellung von REST und Hessian
            \item Gegenüberstellung der Einsatzgebiete von REST und Hessian
            \item Definition der Anforderungen an den Prototyp 
            \item Zusammenfassung zur Entwicklung des Prototypen
            \item Ergebnisse der Tests und Abdeckung der Testszenarios
            
        \end{itemize}
    	\item Lauffähiger Prototyp:
    	\begin{itemize}
            \item Es soll ein lauffähiger Prototyp auf der Basis von
                Android 2.2 (Froyo) für beide Protokolle gemacht werden.
             \item Der Prototyp soll bei einem Server Daten lesen, erstellen,
                aktualisieren und löschen können.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \section{Geplante Termine}
    Die Termine können zum Zeitpunkt des Antrages noch nicht definitiv 
    festgelegt werden. Sofern jedoch die Planung eingehalten werden kann und 
    freie Termine zur Verfügung stehen, sollten die Termine innerhalb der 
    angegebenen Monate liegen.

    \begin{tabbing}
        \hspace*{4cm}\= \kill
    	Kick-Off:               \> 14. Dezember 2010 \\
    	Review:                 \> 12. Januar 2011 \\
    	Schlusspräsentation:    \> im Februar 2011 \\
    \end{tabbing}

    \section{Genehmigung}
    Der Studierende, sein Projektbetreuer und der Studiengangsleiter 
    Informatik erklären sich mit der Aufgabenstellung einverstanden und geben 
    die Arbeit frei zur Erfassung im Einschreibesystem der Hochschule für 
    Technik Zürich.

    \begin{tabbing}
        \hspace*{10cm}\= \kill
    	Roman Würsch, Studierender \> Beat Seeliger, Projektbetreuer \\
    	\\
    	\\
        \line(1,0){150} \> \line(1,0){150} \\
        \\
        \\
    	Dr. Olaf Stern, Studiengangsleiter Informatik \\
    	\\
    	\\
        \line(1,0){150}
    \end{tabbing}    
\end{document}